\chapter{Resultados}
\label{cap:Resultados}

\drop{E}n este capítulo se procederá a la descripción de cada una de las iteraciones que se han desarrollado a lo largo del proyecto, aplicando una metodología de desarrollo iterativo e incremental con la finalidad de poder cumplir todos los objetivos tanto generales como específicos mencionados en el capítulo~\ref{cap:Objetivo}. Al mismo tiempo, en este capítulo se mencionarán los procedimientos necesarios para implementar cada iteración. 

\section{Iteración 1. Propuesta de la arquitectura}

El escenario escogido para implementar este proyecto ha sido el laboratorio del grupo de investigación ARCO Research Group, ubicado en el \ac{itsi} de la \ac{uclm}. Finalmente, este proyecto estará accesible para los usuarios finales de diversas residencias de ancianos, entre ellas la del Salvador, en Pedroche (Córdoba). Esta primera iteración consiste en estudiar y diseñar los componentes principales de la plataforma.

Como se puede observar en la Figura~\ref{fig:arquitecture}, la plataforma está formada por varios elementos:

\begin{itemize}

    \item \textit{Mi Band Data Collector}. Este grupo está formado por un servicio de recolección de datos, \emph{data collector}, conectado a una base de datos (\emph{PostgreSQL}), empleando la librería \emph{Gattlib} capaz de almacenar y clasificar los diferentes parámetros registrados de la pulsera comercial Xiaomi Mi Band 4. Este servicio almacena los datos de forma automática, registrando los parámetros de la pulsera Mi Band 4 en tiempo real.
    
    
    \item \textit{Phyx.io}. Está formado por un servicio web conectado a una base de datos (\emph{SQLite3}) que almacena la información de carácter personal de los distintos usuarios (nombre, apellidos, dirección de correo, teléfono, etc.), instalaciones o residencias, totems, ejercicios y rutinas. Además, este servicio web permitirá visualizar los parámetros recogidos de \emph{Mi Band Data Collector}, gracias a la integración de componentes de visualización que facilita la herramienta de monitorización \emph{Grafana}.
    
    \item \textit{Sistema de Monitorización}. Este grupo está formado por una herramienta de monitorización, en este caso Grafana, que será el encargado de visualizar y organizar toda la información de la base de datos de PostgreSQL ubicada en el servicio miband-dc. Al mismo tiempo, existe una integración entre el sistema de monitorización y el servicio web de Phyx.io a través del servicio de miband-grafana, el cual detallaremos más adelante.
    
    \item \textit{Sistema de Notificación}. Este grupo es un sistema independiente del servicio web de \emph{Phyx.io} y del servicio de \emph{Mi Band Data Collector}. Se trata de un sistema que permite mandar notificaciones a un usuario a través de la pulsera Mi Band 4. Además, este servicio también emplea la librería \emph{Gattlib} permitiendo enviar notificaciones de tres formas diferentes: llamada, email o sms.  
    
    \item \textit{Xiaomi Mi Band 4}. Este dispositivo \emph{Smart Weareable} es el encargado de registrar los datos relacionados con la salud de cada uno de los usuarios. Además, este dispositivo está conectado a un sistema de notificaciones con el objetivo de que el usuario tenga una asistencia personal en todo momento. Este dispositivo es fundamental a la hora de establecer la plataforma debido a que es un elemento indispensable, cuyo propósito es fomentar el envejecimiento activo y saludable.
    
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/Phyxio Architecture.jpg}
	\caption[Arquitectura de Phyx.io]{Arquitectura de Phyx.io}
	\label{fig:arquitecture}
\end{figure}

A la hora de integrar estos cinco elementos, hemos empleado varios dispositivos hardware con el objetivo de que la comunicación entre ellos se llevase a cabo con mayor seguridad y transparencia.

En cuanto al servicio de Mi Band Data Collector, hemos empleado una Raspberry Pi 4 debido a que este servicio estará funcionando en segundo plano durante un tiempo indeterminado. Otro de los motivos por la que hemos utilizado una Raspberry Pi 4 es su adaptador de conexión Bluetooth 5.0, el cual permite conectar cualquier pulsera Mi Band 4 a una distancia de varios metros. Al mismo tiempo, el servicio de miband-dc estará conectado a una base de datos de PostgreSQL ubicada en un ordenador portátil, tal como está descrito en la sección de Herramientas del capítulo~\ref{cap:Metodologia}. 

Durante el periodo de desarrollo, el servicio web de Phyx.io y de Grafana estuvieron alojados en un ordenador, siendo de sobremesa o portátil, abstrayendo la comunicación de los servicios involucrados en la plataforma final. Se optó por la posibilidad de poder alojar todos los servicios en una Raspberry Pi 4, no obstante no obtendríamos una conexión segura de cara al despliegue del resto de los servicios.

Por otro lado, el servicio de notificaciones estuvo alojado en la misma Raspberry Pi 4 que el servicio de \emph{Mi Band Data Collector}. Con esto, conseguimos que tanto el servicio de gestión de datos del Mi Band Data Collector como del servicio de envío de notificaciones estuvieran en ejecución de forma independiente.

Finalmente, se realizó el despliegue de la aplicación web de Phyx.io en un \ac{vps} donde estaría alojado el servicio de miband-grafana para la visualización de los parámetros registrados en la base de datos de Mi Band Data Collector.


\section{Iteración 2. Definición de roles y componentes de Phyx.io}

En esta iteración se definieron las relaciones entre las distintas entidades que componen la plataforma web de Phyx.io. Cada una de estas entidades tiene una serie de atributos que son necesarios de cara al registro y a la monitorización de datos. Las entidades definidas en el sistema Phyx.io son:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Usuario}. Cada usuario está formado por un identificador, nombre, apellidos, contraseña, correo electrónico y un nombre de usuario. A su vez, existen diferentes tipos de usuario dependiendo de las funcionalidades o roles que desempeñen en el sistema. Estos usuarios son:
    
    \begin{itemize}
        \item \textit{Fisioterapeuta}. Cada fisioterapeuta tiene la posibilidad de asignar varias rutinas de ejercicios a los usuarios finales que estén a su cargo. 
        
        \item \textit{Mánager o gestor}. Un mánager o gestor está asignado a una o varias instalaciones con el objetivo de poder organizar y gestionar los distintos fisioterapeutas y usuarios finales, así como los diferentes totems que estén registrados en dicha instalación.
        
        \item \textit{Usuario Final}. Este usuario tiene asignado un conjunto de fisioterapeutas los cuales les designarán una serie de ejercicios que este deberá ir realizando en un período de tiempo determinado. Además, este usuario es capaz de visualizar los datos de su salud gracias a la integración del sistema \emph{Mi Band Data Collector} junto con el sistema de monitorización de \emph{Grafana}. Para la realización de sus ejercicios, el usuario podrá emplear un tótem que esté registrado en la instalación a la que pertenece.
        
    \end{itemize}
    
    \item \textit{Tótem}. Son dispositivos que incluyen una cámara de profundidad y RGB más un sistema de visualización de gran tamaño con interacción táctil. Este dispositivo se utiliza para la realización de tareas y ejercicios de cara a la mejora del estado físico de un usuario final.
    
    \item \textit{Instalación}. Una instalación está liderada por un conjunto de mánagers o gestores. Al mismo tiempo, en estas instalaciones contiene varios fisioterapeutas permitiendo así la supervisión de los ejercicios impuestos a los usuarios finales designados. 
    
    \item \textit{Rutina y ejercicio}. Una rutina puede contener varios ejercicios que estén relacionados para mejorar el estado físico de un usuario final. Cada uno de estos ejercicios están formados por un número de iteraciones, con la posibilidad de incluir un módulo para conseguir una retroalimentación del ejercicio realizado. Cada ejercicio tiene su propio resultado al igual que su propia ejecución (sesión). 
\end{enumerate}


Para poder definir cada uno de los usuarios, se han identificado una serie de \emph{Workflows} o flujos de trabajo para determinar cada una de las funcionalidades que realizarán los usuarios en la plataforma web de Phyx.io. Gracias a estos flujos de trabajo, hemos conseguido indicar y atribuir cada uno de los roles y permisos a los diferentes usuarios. En el Anexo~\ref{cap:AnexoD} se proporciona un diagrama de clases que representa el modelo relacional con las relaciones de cada una de las entidades. 

\section{Iteración 3. Abstracción de módulos en Django}

Antes de empezar con la implementación de la plataforma de Phyx.io, hemos clasificado cada una de las entidades que hemos definido en el apartado anterior. Para ello, primero hemos conocido cómo funciona el framework de \emph{Django}, que es el encargado de gestionar toda la información de cada una de las entidades mencionadas anteriormente. 

\emph{Django} es un framework web de alto nivel que permite el desarrollo rápido de sitios web seguros y con grandes prestaciones de mantenimiento. Este framework se basa en el patrón de diseño MTV (Model-Template-View) que es un derivado de MVC (Model-View-Controller). En el modelo describimos la capa de acceso a la base de datos, en la que podremos acceder, validar \emph{forms}, etc. En la parte de \textit{template} o plantilla, mostraremos la capa de presentación y en la capa de \emph{view} o vista consistirá en la capa lógica donde se podrá acceder a los modelos y renderizar la plantilla apropiada. 

A la hora de gestionar la información de todas las entidades, hemos dividido la plataforma en varios módulos con el fin de conseguir un sistema que tenga mayor cohesión y bajo acoplamiento. Como se puede observar en la Figura~\ref{fig:mtv}, cada uno de estos módulos están definidos de la misma forma y siguiendo el MTV. Los ficheros utilizados son \cite{firefox}:

\begin{itemize}
    \item \textit{url.py}. Este archivo se utiliza para redirigir las peticiones del \ac{http} a la vista apropiada basándose en la URL de la petición indicada.
    
    \item \textit{view.py}. Este fichero contiene la parte del código donde se gestionan todas las peticiones: enviar peticiones \acs{http} como recibir peticiones \acs{http}. Al mismo tiempo, estas vistas pueden delegar información a cada una de las plantillas. Del mismo modo, las vistas permiten operar con los diferentes módulos llevando a cabo un sistema que esté estructurado lógicamente. 
    
    \item \textit{model.py}. Este archivo contiene objetos de Python que permiten definir la estructura de una base de datos y cada una de las funciones para gestionar el registro de los datos almacenados.
    
    \item \textit{Plantillas}. Una plantilla es un fichero, normalmente de \acs{html}, que permite representar el contenido que proporciona una vista. Asimismo, estas plantillas pueden representar el contenido de un \textit{form} que consiste en un objeto de Python con el objetivo de poder almacenar y editar la estructura de los formularios de una plantilla.
    
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/mtv_django.png}
	\caption[Estructura de un módulo de Django]{Estructura de un módulo de Django \cite{firefox}}
	\label{fig:mtv}
\end{figure}

Existe un módulo que permite almacenar todos los componentes estáticos: estilos de \emph{CSS}, imágenes, ficheros con eventos basados en \emph{JavaScript}, incluso hasta tipografía de texto. Otro de los módulos que posee Phyx.io, es el módulo \emph{locale}. Este módulo permite establecer el formato de idioma de cada una de las plantillas.

Finalmente, el sistema de Phyx.io tiene tantos módulos como tipos de entidades existan en el sistema, estableciendo varias relaciones entre ellos. A la hora de relacionar dos entidades diferentes y que estas sean uno a uno, se realiza a través de su modelo indicando el atributo como \emph{Foreign Key}. Un ejemplo sería el que está definido en el Listado~\ref{lst:uni}.


\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Relación de Foreign Key]Relación de Foreign Key},label=lst:uni]

class Routine(models.Model):
    name = models.CharField(max_length=64)
    description = models.TextField(blank=True)

    exercises = models.ManyToManyField(ExerciseIteration)
    trainer = models.ForeignKey(Trainer,on_delete=models.SET_NULL, null=True)
\end{lstlisting}

Mientras que para indicar una relación de uno a muchos (1..*) o de cero a muchos (0...*), se realiza como se muestra en el Listado~\ref{lst:multi}.

\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Relación \emph{Many to Many}]Relación \emph{Many to Many}},label=lst:multi]

class EndUser(models.Model):
    user = models.OneToOneField(User, on_delete=models.CASCADE)
    facility = models.ForeignKey(Facility, on_delete=models.RESTRICT)
    routines = models.ManyToManyField('exercise.Routine')
    miband_id = models.CharField(max_length=32,blank=True)
\end{lstlisting}


\section{Iteración 4. Módulo de usuarios}

En este hito hemos desarrollado los diferentes módulos de cada usuario que conforman el servicio web de Phyx.io. Cada uno de estos usuarios tiene su vista correspondiente que permite visualizar varias plantillas dependiendo del usuario que se haya autenticado y los permisos que tengan asociados. A continuación, vamos a clasificar cada uno de los usuarios, detallando cada uno de los permisos y acciones que pueden realizar en el servicio web de Phyx.io. 

\subsection{Fisioterapeuta}
Este tipo de usuarios son los encargados de designar ejercicios y rutinas a cada uno de los usuarios finales que tienen asignados. Los roles más importantes de los fisioterapeutas son:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Gestión de ejercicios y de rutinas}. Un fisioterapeuta tiene la capacidad de gestionar el módulo de ejercicios y rutinas ya que son los encargados de asignar diversos tipos de ejercicios dependiendo de las necesidades del usuario final. Asimismo, un fisioterapeuta puede incorporar un módulo de retroalimentación para facilitar la práctica de estos ejercicios e incrementar la motivación de los usuarios. 
    
    \item \textit{Información de usuario final}. Los fisioterapeutas tienen permisos de visualización de los perfiles y de los \emph{dashboards} de los usuarios finales que están a su cargo con el objetivo de realizar observaciones de cara a la monitorización de los parámetros de salud de cada uno de ellos.
    
\end{enumerate}

En cuanto a las características que nos ofrece el módulo de fisioterapeutas podemos destacar:

\begin{itemize}
    \item \textit{Visualizar perfil de fisioterapeuta}. En esta vista, el fisioterapeuta puede visualizar su propio perfil en el que contiene información de carácter general como un listado de todos los usuarios finales asignados.
    
    \item \textit{Editar perfil de fisioterapeuta}. Esta opción permite tanto al propio fisioterapeuta como al gestor que tiene asociado, poder editar la información de carácter general. Además, el fisioterapeuta tiene la autorización de gestionar todos los usuarios que tiene asignados y dar de alta nuevos usuarios finales.
    
    \item \textit{Visualización del dashboard}. En esta vista, el fisioterapeuta puede visualizar toda la información de las rutinas que tienen asignadas, así como una lista de todos los ejercicios creados por él mismo.
    
\end{itemize}

\subsection{Mánager o Gestor}

Este usuario es el encargado de gestionar todos los usuarios que componen la instalación o residencia a la que está asociado dicho mánager. Las funcionalidades más destacadas son:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Gestión de instalación o residencia}. Todos los mánagers que están asociados a una instalación tienen los permisos para visualizar, editar y gestionar la información de dicha instalación. Además, este usuario tiene la autorización de gestionar todos los usuarios que conforman la instalación, ya sean usuarios finales como fisioterapeutas. 
    
    \item \textit{Gestión de totems}. Los mánagers que pertenecen a una instalación pueden agregar totems a una instalación indicando la información de carácter general, así como el usuario al que se le va a designar. 
    
    \item \textit{Gestión de usuarios finales y fisioterapeutas}. Todos los usuarios finales y fisioterapeutas que conforman una instalación al cargo de un mánager son gestionados por ese mismo mánager permitiendo tanto la visualización de sus perfiles como la edición de cada uno de ellos. 
    
\end{enumerate}

En cuanto a las características que nos ofrece el módulo de mánagers podemos destacar:

\begin{itemize}
    \item \textit{Visualizar perfil de mánager}. En esta vista, el mánager puede visualizar su perfil, que contiene información de carácter general.
    
    \item \textit{Editar perfil de mánager}. Esta opción permite al propio mánager editar la información de carácter general.
    
    \item \textit{Visualización del dashboard}. En esta vista, el mánager tiene el permiso de visualizar toda la información de los usuarios que están asociados a una residencia.
    
\end{itemize}

\subsection{Usuario final}
Estos usuarios son los que realizan cada uno de los ejercicios gestionados por su fisioterapeuta personal. Este usuario no tiene a su disposición muchas funcionalidades debido a que son los únicos que no tienen permisos de gestionar otros usuarios del sistema. Las funcionalidades más importantes de los usuarios finales son:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Visualización de perfiles}. Como hemos dicho anteriormente, este usuario solo es capaz de visualizar su propio perfil, así como los perfiles de sus mánagers, de sus fisioterapeutas y de las instalaciones en las que está registrado.
    
    \item \textit{Visualización de ejercicios y rutinas}. Un usuario final es capaz de visualizar la información de las rutinas y de cada uno de los ejercicios que tendrá que realizar y que le han sido asignados por sus fisioterapeutas. 
\end{enumerate}

En cuanto a las características que nos ofrece el módulo de usuario final podemos destacar:

\begin{itemize}
    \item \textit{Visualizar perfil de usuario final}. En esta vista tanto el usuario final como los demás usuarios que están al cargo del mismo pueden visualizar su perfil en el que contiene información de carácter general.
    
    \item \textit{Editar perfil de usuario final}. Esta opción permite al propio mánager o fisioterapeuta poder editar la información de carácter general del usuario asociado.
    
    \item \textit{Visualización del dashboard}. En esta vista, tanto el mánager como el fisioterapeuta tienen permisos para visualizar toda la información de las rutinas y ejercicios que debe realizar un usuario final, así como varios paneles que representan los parámetros registrados de la pulsera \emph{Mi Band 4} que tenga en su dominio. 
\end{itemize}

    
\subsection{Administrador}

El administrador es el único usuario capaz de realizar cualquier tipo de acción dentro del sistema de Phyx.io ya que tiene todos los permisos para acceder a cada una de las funcionalidades que componen el sistema. Las características que nos ofrece el módulo de administrador son:

\begin{itemize}

        \item \textit{Listar usuarios}. Esta vista permite al administrador mostrar una lista que está compuesta por cada uno de los usuarios registrados en el sistema dependiendo del rol (si es fisioterapeuta, mánager o usuario final) o incluso buscando en la barra de búsqueda.

        \item \textit{Creación de un usuario}. A la hora de crear un usuario, el administrador tiene la opción de elegir el tipo de usuario que quiera crear, siendo un usuario final, un fisioterapeuta o un mánager. Al mismo tiempo, el administrador debe insertar el nombre, sus apellidos, un email y un nombre de usuario. 

        \item \textit{Visualización de perfil}. Como se puede apreciar en la Figura~\ref{fig:enduserprofile}, todo administrador tiene la autorización de visualizar cualquier tipo de perfil, en el que se muestra el nombre, los apellidos del usuario seleccionado y su nombre de usuario.
        
        \item \textit{Edición de perfil}. En esta sección el administrador tiene la opción de editar todas las características comunes de cada usuario. Del mismo modo, se puede cambiar la información específica de cada uno de ellos. A la hora de editar un usuario, hemos empleado el uso de \textit{forms} ya que permiten instanciar un formulario completo con los diferentes atributos sin tener que almacenar los datos de manera individual. A la hora de editar la contraseña del usuario, el sistema actualiza el perfil y mantiene la conexión establecida sin tener que volver a acceder de nuevo al sistema. 
        
        \item \textit{Perfil de dashboard}. En esta sección se representa la información adicional donde cada usuario puede gestionar cada una de las entidades que estén relacionadas.
        
    \end{itemize}
    
Cada una de estas vistas incluirá un control de errores mostrando los campos que son obligatorios, errores de expresiones regulares, así como diversos ejemplos que permiten dar \emph{feedback} a los usuarios para editar los datos. En la edición de usuarios, también es posible asociar una foto de perfil, controlando que el archivo seleccionado sea de tipo imagen. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/enduser_profile_1.png}
	\caption[Perfil de un usuario final]{Perfil de un usuario final}
	\label{fig:enduserprofile}
\end{figure}

Para poder acceder a esta plataforma, se implementó un sistema de acceso, en el que el sistema permite recordar la sesión iniciada del usuario con el objetivo de no tener que volver a iniciar sesión cuando acceda de nuevo a dicha plataforma. Todas las contraseñas de la aplicación web de Phyx.io están cifradas empleando el algoritmo de hash \emph{sha-256}. Otra funcionalidad adicional que presenta el sistema es la de poder registrarse, así como la recuperación de la contraseña de acceso en el caso de que un usuario se le haya olvidado.  

\section{Iteración 5. Módulo de instalaciones}

En esta iteración hemos desarrollado un módulo que está relacionado con las instalaciones o residencias registradas en el servicio web de Phyx.io. Este módulo contiene una gran cantidad de información, ya que el mánager de una instalación tiene la autorización para la visualización y edición de todos usuarios que están asociados a dicha instalación, así como la gestión de cada uno de los ejercicios físicos que serán atribuidos a un usuario final en concreto. Las vistas son:

\begin{itemize}

        \item \textit{Listar instalaciones o residencias}. Esta vista permite al administrador poder mostrar una lista de cada una de las residencias registradas en el sistema, incluso permitiendo clasificar por su nombre, por su localización y sus mánagers que las gestionan. Además, existe la posibilidad de buscar una instalación mediante la barra de búsqueda.

        \item \textit{Creación de una instalación}. A la hora de crear una instalación, un administrador debe rellenar los datos necesarios para completar su registro, así como la asignación de un mánager que esté al cargo de toda la gestión de dicha instalación. A su vez, este mánager gestionará el registro de cada uno de los fisioterapeutas.

        \item \textit{Perfil de la instalación}. En esta vista se visualiza todos los datos de carácter público de una residencia. Al mismo tiempo, se puede visualizar la información de cada uno de los fisioterapeutas, gestores y usuarios finales que componen la instalación.
        
        \item \textit{Edición de la instalación}. Esta funcionalidad solo puede ser empleada por los gestores que estén al cargo de la instalación. En esta sección se edita todas las características comunes de la instalación seleccionada. Del mismo modo, también se puede cambiar la información específica ya sea la gestión de fisioterapeutas, gestión de gestores y gestión de usuarios finales. A la hora de editar las características comunes de una instalación, hemos utilizado \textit{forms} de Django. 
        
        \item \textit{Perfil de dashboard}. En esta sección se representa la información adicional donde el mánager de una instalación tiene los permisos de gestionar cada una de las entidades que estén asignadas. En esta vista, podemos encontrar información adicional como un listado de totems que está asociado un usuario final.
        
        \item \textit{Añadir tótem a una instalación}. A través de varias reuniones se clarificó que el mánager o el gestor de una instalación tiene la posibilidad de añadir un tótem a un usuario final desde una instalación. Esto genera una mayor abstracción ya que la asignación se debe realizar de manera correcta y no en un módulo aleatorio.
        
    \end{itemize}
    
Este módulo contiene una gran cantidad de información ya que la gestión de datos es de suma importancia. Como se puede ver en la Figura~\ref{fig:edit_facility}, la vista de edición de información es muy completa. Además, a la hora de gestionar cada uno de estos datos, la interfaz del \emph{dashboard} permite a los usuarios autorizados visualizar cada una de las entidades que componen una instalación concreta.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/edit_facility.png}
	\caption[Edición de una instalación]{Edición de una instalación}
	\label{fig:edit_facility}
\end{figure}



\section{Iteración 6. Módulo de totems}

En esta iteración hemos diseñado y desarrollado el módulo de gestión de totems que permite a los usuarios finales realizar diferentes tipos de ejercicios físicos con la finalidad de mejorar su estado físico y de salud. No obstante, el diseño de estos totems no se explicará en este documento debido a que nos centraremos en la parte de gestión de datos de cada uno de los totems registrados en la plataforma.

Tanto los mánagers como el administrador tienen la autorización de crear el perfil de un tótem y asociarlo a una instalación junto con un usuario en particular para la realización de cada uno de los ejercicios y rutinas impuestas por su fisioterapeuta particular. Las diferentes vistas que nos proporciona este módulo son:

\begin{itemize}
    \item \textit{Listar totems}. Esta vista permite al administrador y al mánager de una instalación mostrar una lista de cada uno de los totems registrados en el sistema, incluso clasificándolos por su nombre, por su localización, por su número de serie y su modelo. Además, existe la posibilidad de buscar un tótem mediante la barra de búsqueda.

    \item \textit{Creación de un tótem}. A la hora de crear un tótem, un administrador o un mánager debe rellenar los datos necesarios para identificarlo, así como la asignación de un usuario final donde éste podrá realizar diversos ejercicios.

    \item \textit{Perfil de tótem}. En esta vista se visualiza todos los datos de un tótem de carácter general.
    
    \item \textit{Edición de tótem}. Esta funcionalidad solo puede ser empleada por los gestores que están al cargo de una instalación. En esta sección, los gestores pueden editar todas las características comunes de un tótem seleccionado. A la hora de editar las características comunes de una instalación, hemos empleado \textit{forms} de Django.
    
    \item \textit{Asociar un tótem a una instalación}. Un manager o el gestor de la instalación asigna un tótem a un usuario final desde una instalación. Esto permite al sistema conseguir una mayor abstracción ya que la asignación se debe realizar de manera correcta y no a través de un módulo aleatorio.
\end{itemize}

Este módulo es de suma importancia debido a que son dispositivos que permiten a un usuario realizar los distintos ejercicios. Por ello, es importante tener registrado cada uno de los totems de cada una de las instalaciones.


\section{Iteración 7. Módulo de ejercicios y rutinas}

A lo largo de esta iteración hemos implementado un módulo que permite asignar ejercicios a cada uno de los usuarios con la finalidad de mejorar su calidad de vida saludable y su actividad física. Una rutina está formada por un conjunto de ejercicios con intervalos de repetición (cuántas veces tiene un usuario que repetir un ejercicio). Cada una de las rutinas son creadas por el fisioterapeuta que a su vez tendrá una sesión donde se mostrará el usuario asignado, así como el resultado de su valoración. Al mismo tiempo, estos ejercicios tienen un módulo asociado que permite la supervisión y retroalimentación del mismo.  

En este módulo, los mánagers, el administrador y los fisioterapeutas tienen la libertad de crear un ejercicio y una rutina con el objetivo de asociarlo a un usuario en particular. Las diferentes vistas que nos provee este módulo son:

\begin{itemize}
    \item \textit{Listar ejercicios}. Esta vista permite al administrador, al mánager de una instalación y a un fisioterapeuta poder mostrar la lista de ejercicios registrados en el sistema, incluso clasificándolos por su nombre y por su módulo incorporado. Además, existe la posibilidad de buscar un ejercicio mediante la barra de búsqueda.

    \item \textit{Creación de un ejercicio y rutinas}. A la hora de crear una instalación, un administrador o un fisioterapeuta debe rellenar los datos necesarios para registrar un ejercicio o rutina a través de su dashboard, así como la asignación de un usuario final para que este pueda realizarlos.

    \item \textit{Perfil de ejercicio y rutina}. En esta vista se visualizan todos los datos de un ejercicio o rutina de carácter general. Al mismo tiempo, se puede visualizar información de las iteraciones, del fisioterapeuta asociado, así como una breve descripción. Además, para mostrar la información de una rutina se desplegará una ventana con todas sus características.
    
    \item \textit{Edición de ejercicios}. Esta funcionalidad solo debe ser empleada por los gestores que están al cargo de la instalación o por el fisioterapeuta registrado. En esta sección, se edita todas las características comunes de un ejercicio seleccionado. A la hora de editar las características comunes de un ejercicio, hemos utilizado \textit{forms} de Django. 
    
    \item \textit{Asignar usuario a una rutina}. En esta vista, el fisioterapeuta es el encargado de asociar una rutina a un usuario en el que debe indicar el tipo de ejercicio que realizará, estableciendo el número de iteraciones o el periodo de tiempo que el usuario debe seguir realizando dicho ejercicio.
    
\end{itemize}

Este módulo también es de suma importancia ya que representa la esencia de un sistema aplicado al concepto de envejecimiento activo. Gracias a este módulo, cada uno de los usuarios finales tendrá asignados varios ejercicios que serán supervisados por cada uno de los fisioterapeutas que estén a su disposición para asegurar que estos puedan realizar los ejercicios de forma correcta. Al mismo tiempo, cada uno de los ejercicios sin evaluados por cada uno de los fisioterapeutas permitiendo conseguir una valoración de las capacidades físicas de cada usuario estableciendo observaciones de cara a la mejora de su movilidad física y de su estado de salud.


\section{Iteración 8. Mi Band Data Collector}

Una vez desarrollado el servicio web de gestión de datos, pasaremos al siguiente grupo que es la implementación del servicio para recolectar datos: \emph{Mi Band Data Collector}. Este servicio permite la recolección de datos de la pulsera comercial \emph{Xiaomi Mi Band 4}. Como podemos observar en la Figura~\ref{fig:arquitecture}, este servicio es independiente ya que queremos conseguir una plataforma donde el mantenimiento sea lo más sencillo posible, consiguiendo una mayor cohesión y un bajo acoplamiento. Normalmente, este dispositivo debe estar alojado en una Raspberry Pi 4 debido a su eficiencia y rendimiento a la hora de establecer una conexión con un dispositivo \emph{Mi Band 4}, así como la eficacia en el almacenamiento y clasificación de los datos obtenidos.

Este módulo está compuesto de un servicio denominado \emph{miband-dc} (data collector). Al mismo tiempo, este servicio permite recolectar todos los datos que la pulsera Mi Band 4 ha registrado en un periodo de tiempo determinado. Además, miband-dc integra la librería \emph{Gattlib} utilizando el protocolo \emph{GATT} para los dispositivos Bluetooth LE. Se trata de un \emph{wrapper} a través de la implementación del paquete de Ubuntu/Debian \emph{Bluez}. Las funciones principales del servicio de miband-dc son: 

\begin{itemize}
    \item \textit{Discovery}. Para descubrir los dispositivos con conexión BLE (Bluetooth Low Energy), el servicio crea una instancia indicando el dispositivo de Bluetooth que deseamos utilizar. El tiempo de espera para descubrir todos los dispositivos que hay a su alrededor en un tiempo de 60 segundos. Finalmente, el servicio devuelve un diccionario con la dirección y el nombre de los dispositivos descubiertos.

    \item \textit{Activity}. El servicio es capaz de registrar todas las actividades que la pulsera analiza en tiempo real. Cada actividad está definida por un código. No obstante, muchos de los códigos están relacionados dependiendo de los parámetros recogidos por el giroscopio integrado en la pulsera.

    \item \textit{Battery Info}. Esta funcionalidad indica el porcentaje de batería así como el estado en el que se encuentra la pulsera: cargando o descargando.
    
    \item \textit{Steps}. El servicio de miband-dc registra el número de pasos que el usuario ha realizado, así como los metros recorridos y las calorías quemadas en un tiempo determinado. Al mismo tiempo, el servicio de miband-dc es capaz de comprobar si el usuario ha realizado más pasos con el objetivo de registrar y actualizar el nuevo valor.
    
    \item \textit{Heart Rate}. Este servicio tiene la capacidad de registrar los datos relacionados con el ritmo cardíaco. Estos datos son las pulsaciones por minuto y el instante de tiempo en el que se ha tomado el ritmo cardíaco.
\end{itemize}

Una vez que hayamos definido todas las funcionalidades que presenta este servicio, procederemos a su implementación. En primer lugar, la comunicación con la pulsera Mi Band 4 es posible gracias a la librería de \emph{Gattlib}, la cual permite que la pulsera pueda autenticarse indicando la MAC y el token de la aplicación de \emph{Mi Fit}. Esta librería posee todas las funcionalidades que presenta el paquete de Linux \emph{gatttool}. Para establecer la conexión con la pulsera, hemos empleado la función \emph{connect} utilizando como parámetro el token obtenido. No obstante, la mayoría de las funcionalidades que miband-dc debe recoger y almacenar están protegidas, de ahí la importancia del empleo del token de autorización.

Gracias al token de autorización, el sistema puede obtener todos los \acs{uuid}s (Identificador Único Universal) necesarios para recolectar datos. Los datos de la pulsera se pueden manejar de dos formas:

\begin{itemize}

    \item \textit{Lectura}. Estas funciones son aquellas que requieren una seguridad de bajo nivel debido a que nos devuelven las características comunes que posee una pulsera como la MAC del dispositivo, el número de serie, el tiempo real, así como la batería. Para ello, el sistema debe pasar como parámetro el \acs{uuid} que estará definido por \emph{Bluetooth SGI}. 
    
    \item \textit{Escritura}. Estos datos se consiguen mediante el envío de información en forma de escritura. Normalmente, estas características deben estar a la espera de una notificación, con la finalidad de obtener una respuesta al mensaje enviado. El envío de información se realiza de la misma manera que en la lectura: el servicio manda el \acs{uuid} que estará definido por \emph{Xiaomi}.
    
\end{itemize}

Finalmente, el servicio recolecta los datos de forma autónoma. Para ello, el sistema estará siempre a la escucha de cualquier dato actualizado con el fin de poder recolectarlo y almacenarlo en la base de datos de cara a la monitorización de los parámetros.


Como se puede observar en la Tabla~\ref{tab:database}, el servicio miband-dc almacena cada uno de los parámetros en varias tablas indicando el dispositivo y el tiempo en el que ha sido registrado dicho parámetro. A la hora de configurar este servicio hemos tenido que seguir una serie de pasos en el que explicaremos todos los elementos que componen este módulo y de las funcionalidades que desempeñan cada uno de los componentes en el sistema de monitorización.



\begin{landscape}
\begin{longtable}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Tabla}        & \textbf{Descripción}                                                                                                                                      & \textbf{Parámetros}                                                                                                                                                                                                  \\ \hline
\endfirsthead
%
\multicolumn{3}{c}%
{{\bfseries Table \thetable\ continued from previous page}} \\
\endhead
%
activityrecord        & Tabla donde se almacena los parámetros relacionados con las actividades registradas.                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Instante de tiempo\\ - Tipo de actividad\\ - Intensidad\\ - Pulsaciones por minuto (bpm)\\ - Número de pasos\end{tabular}                                          \\ \hline
batteryinforecord     & Tabla donde se almacenará toda la información relacionada con la batería de la pulsera.                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Instante de tiempo\\ - Porcentaje de batería\\ - Estado: Cargando (1) o descargando (0)\end{tabular}                                                               \\ \hline
heartraterecord       & Tabla que almacenará los parámetros relacionados con el ritmo cardíaco.                                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Instante de tiempo\\ - Pulsaciones por minuto (bpm)\end{tabular}                                                                                                   \\ \hline
max\_steps\_per\_week & Vista donde muestra el número máximo de pasos en una semana.                                                                                              &                                                                                                                                                                                                                      \\ \hline
mibandrecord          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tabla se almacenará el último instante de tiempo de los parámetros registrados \\ de cada una de las actividades.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Instante de tiempo de actividad\\ - Instante de tiempo de batería\\ - Instante de tiempo de ritmo cardíaco\\ - Instante de tiempo de pasos realizados\end{tabular} \\ \hline
mibandstaticinfo      & Tabla donde se almacenará toda la información de la pulsera resgistrada.                                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Nombre\\ - Versión software\\ - Versión hardware\\ - Número de serie\\ - ID del sistema\\ - Intervalo de conexión\end{tabular}                                     \\ \hline
notificationrecord    & Tabla donde se almacenará toda la información relacionada con las notificaciones recibidas.                                                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Tipo de notificación\\ - Instante de tiempo\\ - Dispositivo que envía\end{tabular}                                                                                 \\ \hline
steprecord            & Tabla que almacenará toda la información de los pasos realizados en un instante de tiempo                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Instante de tiempo\\ - Número de pasos\\ - Metros recorridos\\ - Calorías quemadas\end{tabular}                                                                    \\ \hline
subscriberrecord      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tabla donde se almacenará toda la información relacionada del dispositivo \\ que envíauna notificación.\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- ID de la pulsera\\ - Dirección\\ - Tipo de notificación\\ - ID de notificación\\ - Continua activa la notificación (0, 1)\end{tabular}                                                  \\ \hline
\caption{Tablas de la base de datos de PostgreSQL}
\label{tab:database}\\
\end{longtable}
\end{landscape}


\section{Iteración 9. Conexión entre la pulsera y miband-dc}

Antes de establecer la conexión entre la pulsera Mi Band 4 y el servicio de \emph{miband-dc}, hemos creado una base de datos PostgreSQL como se indica en el Anexo~\ref{cap:AnexoA}, permitiendo así guardar cada uno de los parámetros registrados de la pulsera. A la hora de establecer la conexión del servicio \emph{miband-dc} con la pulsera Mi Band 4, fue necesario emplear un repositorio denominado \emph{Huami-token}\footnote{\url{https://github.com/argrento/huami-token} (visitado 17-05-2021)} con el objetivo de obtener el token de acceso al \emph{Bluetooth} de la pulsera Mi Band 4 desde los servidores de Huami, solamente indicando el correo electrónico y la contraseña de una cuenta \emph{Mi Fit} de Xiaomi. Antes de establecer la conexión entre la pulsera y el servicio \emph{miband-dc}, la pulsera Mi Band 4 debe estar vinculada a una cuenta en \emph{Mi Fit}. Al mismo tiempo, para que \emph{miband-dc} pueda monitorizar todos los parámetros disponibles en la pulsera, hemos tenido que indicar en la aplicación una monitorización automática: el seguimiento del número pasos, la calidad del sueño y el ritmo cardíaco. 

Una vez obtenidas las credenciales, hemos modificado el archivo de configuración del servicio \emph{miband-dc} indicando el nombre de la base de datos, el usuario que ha creado en la base de datos, la contraseña, la dirección IP donde esté alojada y el puerto que de conexión. Finalmente, también se modificó el archivo de configuración \emph{devices.csv}, que aparece en el Listado~\ref{lst:devices}, indicando un ID que sea diferente de los que estén en registrados en el servicio, la MAC de la pulsera Mi Band 4 y el token que hemos obtenido gracias al repositorio de \textit{Huami-token} sin los caracteres "0x".

\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Archivo de configuración de devices.csv]Archivo de configuración de devices.csv},label=lst:devices]

# 1 | D1:F5:E9:A9:63:72 | 894d278463b45d6c18d173fdf5159078
# 2 | CC:93:37:99:BC:1E | 6ddbcb9d1f83eebf6453e51968297e59
# 3 | F7:C7:88:2B:C1:69 | d55f74606d36e32eecd4dabbc83adeda
\end{lstlisting}

\section{Iteración 10. Mi Band Grafana}

Una vez desarrollado el módulo de \emph{Mi Band Data Collector} y que esté en pleno funcionamiento, nos hemos centrado en el servicio de monitorización y de visualización de \emph{Grafana}. Grafana, como hemos mencionado anteriormente, se trata de un software libre basado en una licencia de Apache 2.0 que permite la visualización y monitorización de varios grupos de datos especificando un formato. Esta herramienta cuenta con varios servicios de comunicación de bases de datos, en especial \emph{InfluxDB} o \emph{Graphite}, permitiendo establecer una conexión entre ellas y monitorizar los valores indicando un formato de visualización y clasificación de datos. 

A la hora de monitorizar todos los parámetros que se encuentra en la base de datos de PostgreSQL, hemos empleado un servicio derivado de Grafana que integra la mayoría de sus funcionalidades, \emph{miband-grafana}. Se trata de un servidor web que permite visualizar todos los paneles que contiene un \emph{dashboard} asociado a cada pulsera registrada en la base de datos de PostgreSQL. Además, otras de las características que posee este servicio es la creación automática de un \emph{dashboard} en el momento que se registra una nueva pulsera en la base datos, al cual se le asocia un \acs{uuid} específico. Este último concepto es imprescindible a la hora de integrar el servicio de miband-grafana junto con el servicio web de Phyx.io. Las diferentes funcionalidades que presenta este servicio son las siguientes:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Actualización de configuración}. Permite actualizar la información del archivo de configuración para establecer la conexión con la base de datos de \emph{miband-dc}.
    
    \item \textit{Creación de paneles}. El servicio tiene la característica de mostrar los parámetros que ha generado el archivo de configuración del servicio una vez actualizado, así como la creación de los paneles teniendo en cuenta las pulseras registradas en el servicio de \emph{miband-dc}.
    
    \item \textit{Edición de archivo de configuración}. El servicio permite actualizar el archivo de configuración a través del editor de texto \emph{nano}.
    
    \item \textit{Revertir modificaciones}. En el caso de que haya algún problema en la visualización de los panales, el usuario tiene la posibilidad de revertir los cambios generados.
\end{enumerate}

Finalmente, a la hora de establecer la conexión entre el servicio de miband-dc y el de miband-grafana, fue necesario editar el archivo de configuración, como viene indicado en el Listado de código~\ref{lst:miband-grafana}. Para ello, el archivo debe contener el nombre de la base de datos de miband-dc, el nombre de usuario registrado en la base de datos, su contraseña y su dirección IP. Es importante que estos servicios deben estar ubicados en la misma red. 



\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Archivo de configuración de miband-grafana]Archivo de configuración de miband-grafana},label=lst:miband-grafana]
# DATABASE CONFIGURATION
DBNAME=<db_name>
DBUSER=<db_user>
DBPASSWORD=<db_password>
DBHOST=<db_ip>
DBPORT=5432
\end{lstlisting}

\section{Iteración 11. Creación de paneles}

Una vez conectado el servicio miband-dc con el de miband-grafana, hemos tenido que indicar qué parámetros queríamos mostrar a los usuarios y el formato para que sea lo más sencillo de interpretar y de visualizar. Una vez que esté en ejecución el servicio de miband-grafana, hemos empleado nuestro navegador para poder visualizar el panel general como aparece en la Figura~\ref{fig:grafana_panel}. El servicio de miband-grafana estará ejecutando en el puerto \emph{3000} de nuestro dispositivo. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/grafana_first_panel.png}
	\caption[Panel general de Grafana]{Panel general de Grafana}
	\label{fig:grafana_panel}
\end{figure}

A la hora de crear nuestros propios paneles, nos hemos basado en un boceto similar a los panales que se muestran en la aplicación \emph{Fit Bit}. Hemos seguido este modelo ya que los panales son fáciles de elaborar y muy sencillos de interpretar. Estos paneles son los encargados de monitorizar y de visualizar todos los datos que están registrados en la base de datos de miband-dc. Cada una de las pulseras tienen los mismos paneles, no obstante los valores son diferentes dependiendo de qué se desee registrar. Para elaborar cada uno de los paneles, el servicio de Grafana nos ha proporcionado una consola donde hemos indicado la sentencia en lenguaje SQL con el objetivo de obtener los diferentes parámetros de las tablas registradas en la base de datos. A continuación, definiremos cada uno de los paneles creados, así como una breve explicación y las diferentes fases que hemos tenido en cuenta de cara a su elaboración:


\subsection{Nivel de batería}

En este panel~\ref{fig:grafana_battery}, se muestra el nivel de batería que tiene la pulsera. A la hora de mostrar la información en el panel, hemos empleado la tabla de \textit{batteryrecord}, la cual nos indica el porcentaje de batería en un instante de tiempo.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/battert_grafana.png}
	\caption[Panel de batería]{Panel de batería}
	\label{fig:grafana_battery}
\end{figure}

\subsection{Actividades}

Este panel~\ref{fig:grafana_activity} muestra cada una de las actividades que el usuario ha realizado en las últimas 24 horas desde el último registro. Como hemos definido anteriormente, cada una de las actividades se representan mediante uno o varios números identificativos dependiendo de los valores registrados del giroscopio. Estos valores son:

\begin{enumerate}

    \item \textit{Disconnected}. El estado \emph{discconected} o desconectado indica el tiempo medio que un usuario no ha llevado puesta la pulsera. Este número se representa por el valor \emph{115}.
    
    \item \textit{Resting}. La actividad de descanso indica el tiempo que el usuario ha estado en modo descanso, es decir, el usuario pudo estar sentado o tumbado. Los códigos asociados son \emph{80} y \emph{90}.
    
    \item \textit{Walking}. Este estado indica el tiempo medio que el usuario ha estado caminando o incluso corriendo. Para el estado de caminar a un ritmo normal se le asocia el código \emph{17}, mientras que un ritmo más rápido se representa con los códigos \emph{49} o \emph{50}. Además, en este panel hemos incluido la actividad de correr que será asociado con el código \emph{1}.
    
    \item \textit{Sleeping}. Esta actividad muestra el tiempo medio que un usuario ha estado durmiendo. Esta actividad la hemos especificado en otros paneles donde se visualizarán los distintos tipos de sueño. Los códigos asociados son el \emph{112}, el \emph{121} y el \emph{122}.
    
\end{enumerate}



\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/activity_grafana.png}
	\caption[Panel de actividades]{Panel de actividades}
	\label{fig:grafana_activity}
\end{figure}

\subsection{Medición de pasos}

Estos panales muestran el registro de pasos de la pulsera. En este grupo hemos incluido varios paneles con el objetivo de mostrar los datos registrados en varios formatos y establecer comparaciones entre cada uno de ellos. Estos paneles son:

\subsubsection{Steps}

Como se ve en la Figura~\ref{fig:histogram_steps}, hemos creado un histograma donde se puede visualizar el número de pasos que un usuario ha realizado en una semana. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/histogram_steps_grafana.png}
	\caption[Histograma de pasos]{Histograma de pasos}
	\label{fig:histogram_steps}
\end{figure}

\subsubsection{Steps today}
En el panel~\ref{fig:todays_steps} se muestra el número de pasos que un usuario ha realizado en lo que lleva de día. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/today_steps_grafana.png}
	\caption[Panel de pasos diarios]{Panel de pasos diarios}
	\label{fig:todays_steps}
\end{figure}

\subsubsection{Best steps}

El siguiente panel~\ref{fig:max_steps} nos indica el mayor número de pasos que el usuario ha realizado en una semana con el objetivo de motivar al usuario para seguir manteniendo su movilidad física.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/max_steps_grafana.png}
	\caption[Panel de máximo número de pasos]{Panel de máximo número de pasos}
	\label{fig:max_steps}
\end{figure}

\subsection{Calorías}

En este grupo se representan los paneles que están relacionados con la medición de las calorías consumidas por un usuario. Este parámetro depende del número de pasos que el usuario haya realizado. Estos paneles son:

\subsubsection{Calories}

Como se ve en la Figura~\ref{fig:histogram_calories}, hemos creado un histograma donde se puede visualizar el número de calorías que un usuario ha consumido en una semana. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/histogram_calories.png}
	\caption[Histograma de calorías consumidas por día]{Histograma de calorías consumidas por día}
	\label{fig:histogram_calories}
\end{figure}

\subsubsection{Calories today}

En el panel~\ref{fig:calories_today} se muestra el número de calorías que un usuario ha gastado en lo que lleva de día.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/calories_today.png}
	\caption[Panel de calorías consumidas en un día]{Panel de calorías consumidas en un día}
	\label{fig:calories_today}
\end{figure}

\subsection{Ritmo cardíaco}

En este grupo se representan los paneles relacionados con la medición del ritmo cardíaco de un usuario. Este parámetro depende del número de pasos y de las actividades que el usuario haya realizado. Estos paneles son:

\subsubsection{Heart Rate}

Como se ve en la Figura~\ref{fig:histogram_heart_rate} hemos creado un histograma donde se puede visualizar el ritmo cardíaco que la pulsera ha medido a lo largo de una semana. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/histogram_heart_rate.png}
	\caption[Panel de medición del ritmo cardíaco por día]{Panel de medición del ritmo cardíaco por día}
	\label{fig:histogram_heart_rate}
\end{figure}

\subsubsection{Heart Rate Today}

En el panel~\ref{fig:heart_rate_today}, se muestra el ritmo cardíaco de una persona en tiempo real. Como se puede observar en la imagen, el panel representa una clasificación de los valores registrados de la base de datos, indicando el ritmo cardíaco medio y los valores máximos y mínimos registrados hasta el momento. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/today_heart_rate.png}
	\caption[Panel de medición de ritmo cardíaco en un día]{Panel de medición de ritmo cardíaco en un día}
	\label{fig:heart_rate_today}
\end{figure}

\subsection{Medición de sueño}

En esta sección, hemos realizado varios paneles con el objetivo de representar los valores asociados de los diferentes tipos de sueño. No obstante, los datos de este panel fueron más complicados de monitorizar debido a que los códigos relacionados dependían de los movimientos corporales medidos por el giroscopio que contiene la pulsera. A la hora de indicar el tipo de sueño de un usuario hemos tenido en cuenta varios conceptos teóricos. Los códigos relacionados son los siguientes: el sueño ligero se representa con el código \emph{112} y el sueño profundo con \emph{121} y \emph{122}. Esta sección monitorizará los valores registrados entre las 23:00 de la noche hasta las 9:00 del día siguiente.

\subsubsection{Conceptos teóricos}

Cuando un usuario se encuentra en la fase de sueño la frecuencia cardíaca disminuye considerablemente. Esta frecuencia disminuye entre un 70\% y un 85\% del ritmo cardíaco sin estar en reposo, es decir, en movimiento. En una persona joven, la frecuencia cardíaca se encuentra en un intervalo de [50-70] pulsaciones por minuto, mientras que en una persona adulta el ritmo cardíaco es un poco mayor que el de una persona joven, situado entre [60-80]. 

El sueño se divide en dos fases: fase REM y fase no REM. Todo usuario que comience con la primera etapa del sueño, empieza siempre en una fase no REM donde las ondas cerebrales y determinadas funciones motrices empiezan a relajarse.

En este punto el usuario está sometido a un \emph{sueño ligero}. Después, pasa a un estado de \emph{sueño profundo}. A este sueño se le considera como \emph{sueño delta} ya que todo nuestro cuerpo permanecerá inmóvil y en un estado de relajación. Este período suele durar entre 45 y 90 minutos aproximadamente. Finalmente, nuestro cuerpo pasa a un estado de REM, donde nuestro cuerpo se comporta de manera muy diferente al estado del sueño profundo:

\begin{enumerate}
    \item Los ojos se moverán mucho más rápido de un lado hacia otro.
    
    \item El sistema respiratorio actúa como si el cuerpo estuviera en estado activo y no en reposo, lo que conlleva a que la frecuencia cardíaca incremente considerablemente. 
    
    \item Las extremidades se encuentran paralizadas.
    
\end{enumerate}

\subsubsection{Sleep Time}

En este panel~\ref{fig:sleep_time_grafana}, se representa un histograma del instante de tiempo donde el usuario haya estado sometido a un sueño ligero o profundo o también si en algún momento de la noche dicho usuario se ha despertado. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/sleep_time_grafana.png}
	\caption[Panel de histograma de tipo de sueño]{Panel de histograma de tipo de sueño}
	\label{fig:sleep_time_grafana}
\end{figure}

\subsubsection{Sleep hours per day}

Este panel~\ref{fig:sleep_hours_per_day} representa en un diagrama de barras la cantidad de horas que ha dormido un usuario indicando el tiempo medido de cada uno de los distintos tipos de sueño.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/sleep_hours_per_day.png}
	\caption[Panel de barras de horas por tipo de sueño]{Panel de barras de horas por tipo de sueño}
	\label{fig:sleep_hours_per_day}
\end{figure}

\subsubsection{Last night sleep}

En este panel~\ref{fig:last_night_sleep} se representa un diagrama de círculos el porcentaje de horas dependiendo del tipo de sueño al que se ha sometido el usuario.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/last_night_sleep.png}
	\caption[Panel de barras de horas por tipo de sueño]{Panel de barras de horas por tipo de sueño}
	\label{fig:last_night_sleep}
\end{figure}


\section{Iteración 12. Cambios en el modelo del usuario final}

El siguiente paso fue la integración del servicio de miband-grafana junto con el servicio web de Phyx.io. Para poder visualizar los panales de las pulseras registradas en la base de datos de miband-dc, el servicio de miband-grafana automáticamente asocia un \acs{uuid} con la finalidad de poder asociar un dashboard a cada pulsera. Este \acs{uuid} es el atributo con el que hemos relacionado el servicio de miband-grafana junto con la plataforma web de Phyx.io. Para establecer esta relación hemos modificado el modelo del usuario final o \emph{EndUser} de Phyx.io. Como se puede observar en el Listado del modelo del usuario final~\ref{lst:enduser_model}, hemos añadido un nuevo atributo al modelo: \emph{miband\_id}. Este atributo almacena el \acs{uuid} asociado al dashboard de la pulsera Mi Band 4 que tendrá dicho usuario final. Los demás atributos son importantes de cara a la gestión del usuario final y de sus relaciones con las distintas entidades registradas.

\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Modelos de usuario final]Modelo de usuario final},label=lst:enduser_model]
class EndUser(models.Model):
    user = models.OneToOneField(User, on_delete=models.CASCADE)
    facility = models.ForeignKey(Facility, on_delete=models.RESTRICT)

    routines = models.ManyToManyField('exercise.Routine')
    miband_id = models.CharField(max_length=32, blank=True)

\end{lstlisting}

Al mismo tiempo, el atributo miband\_id puede ser un valor vacío, pero no un valor \emph{NULL}. Hemos optado por la opción de \emph{blank} ya que un valor NULL tiene que ser necesario o requerido (\textit{required}) mientras que en nuestro caso queremos que sea no requerido. Normalmente, los campos tipo \textit{blank} son asociados a los campos de texto mientras que los valores \textit{NULL} son asociados a las relaciones entre las entidades.

\section{Iteración 13. Creación de usuarios}

Antes de la creación del dashboard del usuario final, lo primero fue diseñar la forma de asociar un \acs{uuid} a un usuario final. Como hemos definido en los apartados anteriores, las vistas que posee un usuario final son: visualización de un perfil, edición de un perfil, y visualización del dashboard. Además, otra vista que es de suma importancia a la hora de asociar un \acs{uuid} a un usuario es la creación de un usuario cuyos permisos son atribuidos al administrador del sistema y al gestor de una residencia. Por ello, la vista de creación de un usuario final fue modificada. 

Para modificar la vista de creación de usuarios finales, la herramienta más cómoda es la que nos proporciona Django a través de un \textit{form}. Este form~\ref{lst:enduser_creation} contiene el atributo \emph{miband\_id} con el objetivo de que el usuario rellene el campo del \acs{uuid} asociado al dashboard específico del servicio de miband-grafana. 

\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Form para la creación de un usuario final]Form para la creación de un usuario final},label=lst:enduser_creation]
class AddEndUserProfileForm(ModelForm):
    class Meta:
        model = EndUser
        fields = ['facility', 'miband_id']

        widgets = {
            'facility': Select(attrs={'class': 'form-control', 'required': True}),
            'miband_id': TextInput(
                attrs={
                    'class': 'form-control',
                    'placeholder': _('Ej. c9b38467-5d9a-3c27-918d-cfa1bd575db2')
                    }),
        }

\end{lstlisting}

Como podemos observar en la Figura~\ref{fig:create_enduser_profile}, cuando el administrador o el gestor indique el tipo de usuario como usuario final, debe escribir el \acs{uuid} del dashboard que está asociado a la pulsera registrada en el servicio miband-dc. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figs/create_enduser_profile.png}
	\caption[Creación de un usuario final]{Creación de un usuario final}
	\label{fig:create_enduser_profile}
\end{figure}

\section{Iteración 14. Edición del usuario final}

Una vez modificado el proceso de creación de un usuario final, el siguiente paso fue modificar la vista de edición de perfil del mismo. Anteriormente, este perfil no contenía el atributo \emph{miband\_id}, por lo que la edición de un usuario se realizaba a través de un \emph{form} parecido al de creación de un usuario final. No obstante, este form solo contiene los atributos principales de un usuario, independientemente de si se trata de un fisioterapeuta, mánager o un usuario final. Por ello, para no complicar este formulario hemos decidido que si un usuario ha editado el atributo \emph{miband\_id} de un usuario final, el valor se actualiza, mientras que si no ha habido ninguna actualización, el \acs{uuid} será el mismo de antes. 

Como podemos observar en la Figura~\ref{fig:edit_end_user}, hemos incluido una nueva sección para la modificación del \acs{uuid} del dashboard. El usuario solo debe de escribir el \acs{uuid} específico para asociarlo al dashboard correspondiente de miband-grafana. En el caso de que el usuario deje el campo del \acs{uuid} vacío, el formulario se actualizará y toda la información quedará registrada en la base de datos. Esto es debido a la propiedad \emph{blank} definida en el modelo del usuario final~\ref{lst:enduser_model}. La vista del controlador comprueba si el formulario es válido una vez que se hayan modificado los atributos del usuario. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figs/edit_end_user.png}
	\caption[Edición de un usuario final]{Edición de un usuario final}
	\label{fig:edit_end_user}
\end{figure}

Otras características que podemos percibir en la edición del usuario es el \emph{feedback} que ofrece los diversos campos de cualquier \emph{form} de Phyx.io. A la hora de editar el \acs{uuid}, el usuario tendrá el ejemplo de un \acs{uuid} facilitando la inserción del dato específico.


\section{Iteración 15. Dashboard del usuario final}

A lo largo de este hito comenzamos la integración del servicio de los grupos que podemos observar en la Figura~\ref{fig:arquitecture}: sistema de monitorización y Phyx.io. Como hemos visto anteriormente, la forma de conectar ambos servicios es a través de la asignación de un \acs{uuid} a un dashboard del servicio de miband-grafana, el cual estará registrado en el modelo del usuario final a través del atributo \emph{miband\_id}. Para visualizar los diferentes paneles que hemos implementado en las secciones anteriores, hemos creado una nueva sección para la visualización del dashboard de un usuario final. El dashboard de un usuario final se compone de varias partes y son:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Lista de sesiones}. En esta vista se pueden observar todas las sesiones que tienen asociadas los diferentes usuarios finales. En esta tabla se representan el ID de la sesión, la rutina a la que pertenece y su fecha de creación.
    
    \item \textit{Lista de rutinas}. En esta vista se puede observar cada una de las rutinas que su fisioterapeuta le ha asignado para mejorar su salud y su actividad física. En esta tabla se muestra el nombre de la rutina junto con el número de ejercicios que tiene que realizar y su fisioterapeuta asignado.
    
    \item \textit{Panel de Mi Band}. En esta sección tanto el usuario final como su fisioterapeuta tiene la autorización de visualizar todos los paneles que estén designados por el \acs{uuid} del dashboard de miband-grafana. 
\end{enumerate}

Centrándonos en la integración del servicio de monitorización y el servicio de Phyx.io, para poder visualizar todos los paneles que hemos implementado en las secciones anteriores, el servicio de Grafana permite compartir estos paneles de varias formas. Una de ellas es a través de una URL que podemos insertar en un navegador y nos muestra el panel indicado. Finalmente, la opción que hemos escogido ha sido compartir cada uno de los paneles a través del componente del \ac{html} \emph{iframe}. Un \emph{iframe}, proveniente de \emph{inline frame}, representa un contexto de navegación anidado, el cual permite incrustar otra página \acs{html} en la página actual. A la hora de representar los componentes de una vista en Django, se realiza a través de plantillas \acs{html}. Gracias a los componentes \emph{iframes}, hemos podido ``empotrar`` o compartir los diferentes panales en una plantilla \acs{html}. 

En relación con la implementación, estos paneles están importados utilizando la etiqueta de \emph{iframe} donde el atributo \textit{src} es la dirección URI donde se encuentra ubicado el panel del servicio de miband-grafana. Esta URI tiene una serie de parámetros y son los siguientes:

\begin{enumerate}
    \item \textit{\acs{uuid}}. Este \acs{uuid} hace referencia a la identificación del dashboard.
    
    \item \textit{Refresh}. Este parámetro indica el tiempo de actualización de cada uno de los panales. Es decir, si el tiempo de refrescar es de 5 segundos, significa que cada 5 segundos el servicio de Grafana actualizará el dashboard si en algún momento registra un nuevo parámetro en la base de datos de miband-dc. 
    
    \item \textit{from <parámetro> to <parámetro>}. Estos parámetros indican el intervalo de tiempo que queremos visualizar en el dashboard.
    
    \item \textit{panelID}. Este atributo indica el identificador del panel.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figs/EndUser dashboard.png}
	\caption[Dashboard del usuario final]{Dashboard del usuario final}
	\label{fig:endUser dashboard}
\end{figure}

Como podemos observar en la Figura~\ref{fig:endUser dashboard}, hemos implementado un dashboard bastante fácil de visualizar y de interpretar, separando cada una de las actividades. Otra de las funciones que hemos implementado son los componentes que se ubican justo encima del panel de \emph{Steps today}. La barra desplegable indica el intervalo de visualización del dashboard completo. Además, esta herramienta incluye un botón cuya función permite incrementar el intervalo de tiempo modificando la visualización de todos los paneles. Solo los paneles que muestran un histograma tienen la peculiaridad de ser interactivos, es decir, podemos reducir el intervalo de tiempo arrastrando el ratón y cambiar el estado de la gráfica. 


\subsubsection{Control de errores}

Toda vista debe tener siempre un control de errores en el caso de que el servicio no esté funcionando o no esté bien integrado con el servicio de miband-grafana. 

En caso de que el usuario no esté asociado a un \acs{uuid} debido a que no tiene una pulsera registrada o asociada, la vista mostrará un mensaje en la sección de salud del dashboard del usuario final. Como se puede apreciar en la Figura~\ref{fig:warning}, el mensaje indica que un usuario final no tiene asociado un \acs{uuid} registrado en el modelo del usuario final, es decir el atributo \emph{miband\_id} no tiene ningún dato. Para ello, el administrador o el fisioterapeuta tendrá que asociar un \acs{uuid} procedente del servicio de miband-grafana.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figs/warning_grafana.png}
	\caption[Mensaje de advertencia]{Mensaje de advertencia}
	\label{fig:warning}
\end{figure}

No obstante, en la Figura~\ref{fig:error} si el servicio de miband-grafana no está en funcionamiento, la vista mostrará un mensaje indicando que el servicio no está funcionando de forma correcta. Para ello, hemos empleado la API \emph{fetch} de JavaScript como se indica en el Listado~\ref{lst:comprobación} donde mandamos una petición \emph{GET} comprobando si el servicio envía una respuesta y que el código de respuesta no sea 404. En el caso de que el código de respuesta sea 404, el usuario visualizará un mensaje de error.

\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Comprobación del servicio \emph{miband-grafana}]Comprobación del servicio \emph{miband-grafana}},label=lst:comprobación]
fetch('http://127.0.0.1:3000/', {
    mode: 'no-cors'})

  .then(()=> {
    document.getElementById("error-service").remove();
    })
  .catch(()=> {
    
    document.getElementById("panel-control").remove();
    document.getElementById("health-dashboard").remove();

  })
        }

\end{lstlisting}



\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figs/error_grafana.png}
	\caption[Mensaje de error de conexión]{Mensaje de error de conexión}
	\label{fig:error}
\end{figure}


\section{Iteración 16. Sistema de notificaciones}

En esta iteración nos hemos centrado en la última parte de la implementación que consiste en el desarrollo de un sistema de notificaciones. Este concepto se desarrolló en base a establecer un sistema de recordatorios o de eventos en el caso de que un usuario final tenga problemas de memoria, permitiendo notificar a dicho usuario y conseguir una asistencia sanitaria o social en todo momento. Este sistema debe estar alojado en un dispositivo cuyo adaptador de Blueetoth proporcione un gran ancho de banda, un ejemplo sería una Raspberry Pi 4. 

En primer lugar, hemos implementado una librería semejante a la que emplea el servicio de miband-dc. Por ello, esta librería contiene a su vez la librería \emph{Gattlib} para establecer la conexión, mandar y recibir datos de la pulsera Mi Band 4. Como hemos mencionado anteriormente, lo primero que hemos tenido que hacer es establecer la conexión entre el sistema de notificaciones y la pulsera, ya que a partir de aquí podemos ejecutar cualquier función deseada. Cabe mencionar que para conectar la pulsera Mi Band 4 hemos tenido que crear una cuenta en la aplicación tanto de Android como IOS de \emph{Mi Fit}. Al mismo tiempo, la entrada de dispositivos es de la misma forma que en el servicio miband-dc, a través de un archivo denominado \emph{devices.csv}. En ese archivo hemos indicado el ID, la MAC de la pulsera y el token utilizando la librería de \emph{Huami-Token} mencionado en el apartado de miband-dc. 

Este servicio de notificaciones consiste en un \emph{script} de Python donde se muestran todas las funciones que puede desempeñar. Este servicio es similar al de miband-dc. No obstante hemos realizado diversos cambios para poder adaptar dicho script a uno que facilite su mantenimiento. Además, este script permite establecer la conexión con la pulsera utilizando la función de \emph{connect} procedente de la librería \emph{Gattlib}. Este servicio mandará un mensaje a la pulsera que puede ser de varios tipos:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Call}. El servicio enviará una notificación de una llamada entrante. El mensaje se mostrará en la pantalla y vibrará un tiempo determinado en segundos. 
    
    \item \textit{SMS}. El sistema enviará una notificación de tipo SMS. El mensaje se podrá visualizar en la pulsera pero no vibrará una vez llegue la notificación.
    
    \item \textit{Email}. El sistema enviará una notificación de tipo email. El mensaje se podrá visualizar en la pantalla de la pulsera y vibrará un tiempo determinado en segundos. 
\end{enumerate}


\section{Iteración 17. Sistema de programación de tareas: Cron}

Una vez definido e implementado el script de Python para el envío de notificaciones, nos hemos centrado en la integración del sistema de notificaciones con un sistema de programación de tareas de Linux. Esta herramienta nos ha sido útil de cara a conseguir una atención sanitaria y social en todo momento, permitiendo al usuario final estar atendido de forma ubicua. 

En nuestro caso, este sistema debe de estar alojado en el mismo dispositivo donde se ejecuta el servicio de miband-dc. Además, para que nuestro sistema de notificaciones pueda ejecutarse en un momento específico, hemos empleado el servicio de ejecución de tareas en Linux denominado \emph{Cron}. Cron se trata de un servicio que se ejecuta en segundo plano desde instante en el que sistema operativo esté en funcionamiento. Este servicio comprueba si existe una tarea que está definida en el archivo de configuración correspondiente para ser ejecutado de acuerdo con la hora indicada. Es muy importante que la zona horaria del sistema esté bien configurada ya que de lo contrario las ejecuciones puede que no coincidan con los parámetros indicados en el archivo de configuración.

A la hora de integrar el script de notificaciones junto con Cron, éste nos facilita un archivo de configuración donde podemos indicar el tiempo de ejecución, así como los días de la semana en los que se debe ejecutar el script. 

\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Configuración de Cron]Configuración de Cron},label=lst:cron]
# Minuto  Hora  DiaDelMes  Mes  DiaDeLaSemana  Usuario  Comando

\end{lstlisting}

Como se puede observar en el Listado del archivo de configuración de Cron~\ref{lst:cron}, a la hora de indicar el tiempo de ejecución tendremos que determinar los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Minuto}. En este apartado se indican los \emph{minutos}, representados en un intervalo de 0 a 59.
    
    \item \textit{Hora}. En esta sección se representan las \emph{horas} a lo largo de un día, de 0 a 23.
    
    \item \textit{DiaDelMes}. Esta sección representa el día del mes, desde el día 1 al 31.
    
    \item \textit{Mes}. Esta parte del archivo representa el mes del año, indicando desde el primer mes (1) hasta el último mes (12). 
    
    \item \textit{DiaDeLaSemana}. Representa el día de la semana en el que se ejecutará el comando. Puede ser un número desde el 0 hasta el 7 o por el nombre del día en inglés.
    
    \item \textit{Usuario}. Indica el usuario que ejecuta el comando.
    
    \item \textit{Comando}. Comando, script o programa que se desea ejecutar. Este campo puede contener múltiples palabras y espacios. 
\end{enumerate}

En el caso de que los cinco primeros valores se representan mediante los caracteres "*", indica el principio-final del campo, es decir representa la palabra "todo". Por ejemplo, si el asterisco se encuentra en el campo de minutos, el programa se ejecutará todos los minutos. Finalmente, para indicar que el sistema de notificaciones empieza a funcionar de forma correcta, hemos modificado el archivo de configuración indicando la dirección del script de Python y el ejecutable de la versión de Python que utilizamos gracias al comando de \emph{whereis}. Un ejemplo de ejecución sería el que podemos ver en el Listado~\ref{lst:cron_example}:


\begin{lstlisting}[language=Python,float=ht,caption={[Ejemplo de ejecución del sistema de notificaciones]Ejemplo de ejecución del sistema de notificaciones},label=lst:cron_example]
# Minuto  Hora  DiaDelMes  Mes  DiaDeLaSemana  Usuario  Comando
* * * * * cd Desktop/tfg.sergio.jimenez/src/ && /usr/bin/python3.6 miband-notification.py -m Hello_World -o call


\end{lstlisting}

Como podemos observar, Cron ejecutará el script cada minuto de todos los días de la semana, del mes y del año. Particularmente, este script ejecutará un mensaje (\emph{Hello\_World}) utilizando el tipo de notificación de llamada. 

Con este sistema, hemos conseguido una asistencia social en todo momento donde el usuario pueda continuar con sus labores diarias recordando cada una de las actividades que éste debe realizar a una hora determinada. En el futuro este sistema estará conectado al sistema de gestión de \emph{Phyx.io} permitiendo conectar varias pulseras y mandar diferentes notificaciones a cada una de ellas.


\section{Iteración 18. Realización de tests de usabilidad}

Una vez finalizado todo el proceso de desarrollo, el siguiente paso consistió en la evaluación del servicio web empleando una serie de tests de usabilidad donde ha sido necesaria la participación de varios usuarios relacionados con los roles de Phyx.io. Al mismo tiempo, mientras hemos desarrollado cada uno de los hitos para completar el proyecto final, se han realizado varias pruebas de usabilidad con el objetivo de realizar un seguimiento de cada una de las funcionalidades que proporciona el sistema web de Phyx.io, así como una evaluación de la usabilidad de cada uno de los componentes que componen las interfaces de cada usuario.

A la hora de realizar este tipo de tests, nos hemos basado en los tests de usabilidad mencionados en el capítulo~\ref{cap:Metodologia} de Metodología, en especial la escala \emph{ICF-US II}. Esta escala permite obtener una evaluación de la usabilidad del sistema o del producto sin haber finalizado el proceso de desarrollo. A partir de este modelo, hemos implementado uno similar que estará adaptado a la evaluación de cada una de las necesidades de los distintos usuarios que conforman la plataforma.  

\subsection{Adaptación del modelo ICF-US II}

Esta adaptación consiste en la evaluación de las interfaces de la plataforma web de Phyx.io que se realizaron en las etapas tempranas del desarrollo del sistema. Por ello, se empleó la subescala ICF-US II con la finalidad de reunir toda la información necesaria de los componentes que se consideraban como barreras o como facilitadores en cada una de las vistas que componen Phyx.io. 

Existieron varios evaluadores de la usabilidad que fueron los que decidieron la calificación de cada uno de los ítems basándose en la observación y en la entrevista. Por ello, cada evaluador contestó todas las preguntas relacionadas con la interacción de usuario empleando la solución digital y la entrevista para aclarar cualquier duda sobre la usabilidad del sistema. Se ha definido un procedimiento para la resolución de estos tests:

\begin{enumerate}
    \item El evaluador y el observador preparan la prueba con el formulario ICF-US II en el que se asignará un Código de Identificación válido a cada usuario que vaya a realizar dichas pruebas.
    
    \item Se presenta la prueba al evaluador donde le asignaremos un usuario y una contraseña para que interactúen con la plataforma durante unos minutos.
    
    \item El evaluador empezará a calificar cada uno de los ítems basándose en la opinión y en la interacción con sistema. Además, el evaluador apuntará los detalles más relevantes de la entrevista, así como los comentarios que el observador le haga.
    
    \item En el caso de que la calificación sea una barrera, hay que indicar las razones claras de por qué es una barrera. 
\end{enumerate}

Gracias a la colaboración de los voluntarios de la residencia de mayores 'El Salvador' (Pedroche, Córdoba), hemos podido llevar a cabo una serie de pruebas de usabilidad, ya que fueron los primeros en poder probar una demo de la aplicación de Phyx.io. A raíz de estos tests de usabilidad hemos obtenido varias conclusiones gracias a la calificación final de cada uno de ellos. De las pruebas realizadas con los fisioterapeutas se concluye que los elementos de navegación son bastante cómodos, ya que indican cada una de las tres modalidades que ofrece la vista de un determinado perfil: edición, perfil y dashboard. No obstante, por parte de los usuarios finales, al ser un perfil de gestión de datos la interacción es un poco más tediosa para una persona de edad adulta, por ello su perfil estará al cargo de un tutor para que pueda visualizar cada uno de sus datos (ejercicios, rutinas, monitorización de salud). Como anotación, los usuarios finales emplearán la interfaz interactiva de los totems, que incorporarán una serie de componentes donde la cantidad de texto sea la mínima. Es decir, para representar cada una de las funcionalidades en un tótem se utilizarán iconos o imágenes que sean significativas de cara al usuario final.

En definitiva, la calificación total fue mayor de 10 puntos, aún así hemos tenido en cuenta todos los aspectos de cara a la mejora de los componentes de navegación, así como las funcionalidades que presenta el servicio de Phyx.io. 


\section{Iteración 19. Despliegue del sistema}

El último paso consistió en desplegar la aplicación web con el objetivo de que cada usuario pueda emplearla. A la hora de desplegar la aplicación, hemos tenido que emplear varios términos relacionados con \emph{Web Services} con el objetivo de poder intercambiar y proporcionar información entre varios nodos de computación. Para desplegar este servicio web, lo primero fue crear un paquete Debian facilitando la ejecución de la plataforma. A la hora de elaborar este paquete hemos empleado la herramienta \emph{ian}. Este paquete está alojado en el repositorio de \emph{ARCO-UCLM}, donde se puede descargar e instalar de forma correcta con la ayuda del gestor de paquetes de Debian conocido como \emph{apt}.

Esta iteración ha sido posible gracias a una plataforma de \emph{Web Services}, \emph{SharkHosting}, que revisando sus características, tiene muy buenas prestaciones en sus servicios web así como un coste que se ajusta a nuestro proyecto. Además, una de las cualidades de este servicio es asegurar que los virus se mantengan alejados de sus servidores con un monitoreo constante y utilizando los mejores firewalls. Una vez que hayamos contratado el \acs{vps}, el siguiente paso fue configurar esta máquina en remoto con los paquetes necesarios empleando una plataforma de software libre para configurar y administrar ordenadores. Esta herramienta se denomina \emph{Ansible}. Para ello, hemos creado un fichero llamado \emph{playbook.yaml} indicando la conexión al servicio \acs{vps} y cada uno de los paquetes necesarios para la ejecución de forma correcta de Phyx.io. Con esta herramienta hemos conseguido una mayor rapidez en la configuración de cualquier máquina que esté alojada remotamente indicando cada una de las reglas o de los componentes que debe contener dicha máquina.

Una vez que tengamos todos los paquetes instalados y listos para su configuración, el paquete Debian tiene la configuración necesaria para alojar el servicio de Django en un servidor web de \emph{Nginx}. Para ello, hemos tenido que configurar dicho paquete con el objetivo de que el servicio web de Phyx.io esté alojado en el puerto definido en el archivo de configuración de \emph{Nginx}. Al mismo tiempo, en este archivo de configuración se indicaron los directorios donde se ubican los ficheros con contenido multimedia de Django (estilos, imágenes, etc.) para que los usuarios puedan visualizar la plataforma con todos sus componentes visuales. Además, también se puede indicar el máximo número de usuarios que se pueden conectar a la vez para que el servidor no colapse.

Para finalizar la configuración de Nginx, hemos incluido el apartado de \emph{\acs{wsgi}}. \ac{wsgi} permite describir cómo se comunica un servicio web con una aplicación web y distribuir todas las peticiones procedentes de los usuarios a través de solicitudes o \emph{requests}. Esta especificación hace posible que las peticiones se puedan resolver independientemente del idioma que esté representado el servicio, permitiendo que las solicitudes enviadas tengan respuestas de forma mucho más rápida. Todo dispositivo que esté conectado a Internet puede acceder a esta aplicación web. Para acceder a esta página web, la dirección será 104.248.198.123.